const physics = [
    {
      question:
        'द्रव्यमान और ऊर्जा का सम्बन्ध किस समीकरण से व्यक्त किया जाता है?',
      options: ['F = ma', 'E = mc²', 'V = IR', ' P = mv'],
      answer: 'E = mc²',
    },
    {
      question: 'एक बल को परिभाषित करने का यथार्थ सूत्र क्या है?',
      options: ['F = m × a', 'F = m × v', 'F = m × g', 'F = m × p'],
      answer: 'F = m × a',
    },
    {
      question: 'विद्युत धारा का SI मात्रक क्या है?',
      options: ['वोल्ट', 'एम्पियर', 'ओम', 'जूल'],
      answer: 'एम्पियर',
    },
    {
      question: 'गुरुत्वाकर्षण बल किसके द्वारा उत्पन्न होता है?',
      options: ['पृथ्वी', 'सूर्य', 'चंद्रमा', 'सभी उपर्युक्त'],
      answer: 'पृथ्वी',
    },
    {
      question: 'सभी तरंगों की गति का सूत्र क्या होता है?',
      options: ['v = fλ', 'v = f × m', 'v = λ × t', 'v = p × t'],
      answer: 'v = fλ',
    },
    {
      question: 'पानी में उबालने की प्रक्रिया किस सिद्धांत पर आधारित होती है?',
      options: ['तापमान बढ़ाना', 'वाष्पन', 'चुम्बकीय बल', 'गुरुत्वाकर्षण'],
      answer: 'वाष्पन',
    },
    {
      question: 'एक समानांतर चतुर्भुज में कौन सी विशेषता होती है?',
      options: [
        'विरोधी कोण समान होते हैं',
        'सभी कोण समकोण होते हैं',
        'समकोण होते हैं',
        'दोनों विपरीत पक्ष समान होते हैं',
      ],
      answer: 'दोनों विपरीत पक्ष समान होते हैं',
    },
    {
      question: 'विद्युत धारा के प्रवाह के लिए आवश्यक शर्त क्या है?',
      options: ['विद्युत क्षेत्र', 'विद्युत क्षेत्र', 'कंडक्टर', 'सभी उपर्युक्त'],
      answer: 'सभी उपर्युक्त',
    },
    {
      question: 'चुंबकत्व का सबसे महत्वपूर्ण गुण क्या होता है?',
      options: ['स्थिर', 'चुंबकीय क्षेत्र', 'गर्मी', 'विद्युत धारा'],
      answer: 'चुंबकीय क्षेत्र',
    },
    {
      question: 'ध्वनि की गति सबसे अधिक किस माध्यम में होती है?',
      options: [' हवा', 'पानी', 'धातु', 'लकड़ी'],
      answer: ' धातु',
    },
    {
      question: 'मूलधातु के प्रवाह को क्या कहते हैं?',
      options: ['विद्युत धारा', 'तापमान', ' प्रकाश', 'बल'],
      answer: 'विद्युत धारा',
    },
    {
      question: 'गति का SI मात्रक क्या है?',
      options: ['मीटर', 'मीटर/सेकंड', 'किलोमीटर', 'किलोमीटर/घंटा'],
      answer: 'मीटर/सेकंड',
    },
    {
      question: 'ध्वनि की तरंगें किस प्रकार की होती हैं?',
      options: ['लहरित', 'यांत्रिक', 'विद्युत', 'प्रकाश'],
      answer: 'यांत्रिक',
    },
    {
      question: 'गति और विस्थापन में अंतर क्या है?',
      options: [
        'गति सममिति है, विस्थापन नहीं',
        'विस्थापन में दिशा होती है, गति में नहीं',
        'विस्थापन कोई बदलाव नहीं करता',
        'गति की दिशा होती है',
      ],
      answer: 'विस्थापन में दिशा होती है, गति में नहीं',
    },
    {
      question: 'विवर्तन (Refraction) क्या होता है?',
      options: [
        'ऊर्जा का प्रवाह',
        'प्रकाश की दिशा में बदलाव',
        'ठोस से तरल में परिवर्तन',
        'किसी अन्य प्रक्रिया का असर',
      ],
      answer: 'प्रकाश की दिशा में बदलाव',
    },
    {
      question: 'किसी वस्तु का तापमान बढ़ने पर उसकी क्या स्थिति होती है?',
      options: [
        'आकार बढ़ता है',
        'आकार घटता है',
        'आकार में कोई परिवर्तन नहीं होता',
        'वस्तु स्थिर रहती है',
      ],
      answer: 'आकार बढ़ता है',
    },
    {
      question: 'ध्रुवीयता किसे कहते हैं?',
      options: [
        'एक विद्युत क्षेत्र का उत्पन्न होना',
        'चुंबकीय क्षेत्र का उत्पन्न होना',
        ' बलों का माप',
        'विद्युत धाराओं का प्रवाह',
      ],
      answer: 'चुंबकीय क्षेत्र का उत्पन्न होना',
    },
    {
      question: 'जलवाष्प कब घटना करता है?',
      options: [
        'जब तापमान बढ़ता है',
        'जब आर्द्रता कम होती है',
        'जब तापमान घटता है',
        'किसी भी स्थिति में',
      ],
      answer: 'जब तापमान घटता है',
    },
    {
      question: 'एक बल को मापने के लिए कौन सा उपकरण उपयोग किया जाता है?',
      options: ['पैमाना', 'थर्मामीटर', 'बल मीटर', 'घड़ी'],
      answer: 'बल मीटर',
    },
    {
      question: 'रैखिक गति का सूत्र क्या होता है?',
      options: ['V = u + at', 'S = ut + ½ at²', 'V = w + λ', 'दोनों A और B'],
      answer: 'दोनों A और B',
    },
    {
      question: 'शक्ति का SI मात्रक क्या है?',
      options: ['वोल्ट', 'वाट', 'जूल', 'एम्पियर'],
      answer: 'वाट',
    },
    {
      question: 'गति में ऊर्जा किसके द्वारा नियंत्रित होती है?',
      options: ['चुंबकीय बल', 'गुरुत्वाकर्षण', 'वायुमंडलीय दबाव', 'तापमान'],
      answer: 'गुरुत्वाकर्षण',
    },
    {
      question:
        'न्यूटन के किस नियम के अनुसार प्रत्येक क्रिया के बराबर और विपरीत प्रतिक्रिया होती है?',
      options: [' प्रथम नियम', 'द्वितीय नियम', 'तृतीय नियम', 'चतुर्थ नियम'],
      answer: 'तृतीय नियम',
    },
    {
      question: 'ध्वनि की गति कौन से माध्यम में सबसे कम होती है?',
      options: ['गैस', 'ठोस', 'तरल', 'कोई नहीं'],
      answer: ' गैस',
    },
    {
      question:
        'किसी वस्तु के गति में परिवर्तन के लिए कौन सा बल जिम्मेदार होता है?',
      options: ['गुरुत्वाकर्षण बल', 'प्रेरण बल', 'अपवर्तन बल', 'संवेग बल'],
      answer: 'प्रेरण बल',
    },
  ]


  export default physics